% preamble
\usepackage{enumitem, amssymb, tikz, fancyhdr, stackengine, graphicx} 

\usepackage[top=18mm, inner=10mm, outer=9mm, bottom=17mm, headheight=14.5pt, headsep=3mm, footskip=7mm]{geometry}

    \usepackage[english, russian]{babel}    %% загружает пакет многоязыковой вёрстки
    \usepackage{fontspec}                  %% подготавливает загрузку шрифтов 
    \defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}  %% свойства шрифтов по умолчанию
    \setmainfont[BoldFont={[OpenSans-Bold.ttf]}, ItalicFont={[Roboto-LightItalic.ttf]}, Ligatures={TeX,Historic}]{[Roboto-Light.ttf]} 
    % \setmainfont{Times New Roman} %
    % задаёт основной шрифт документа
    \setmonofont[BoldFont={[consolab.ttf]}, Scale=1.05]{[consola.ttf]}              %% задаёт моноширинный шрифт 

    \usepackage{unicode-math}
    \setmathfont{[latinmodern-math.otf]}
    \setmathfont[range=\mathit/{latin,Latin}]{[Roboto-LightItalic.ttf]}
    %\setmathfont[range=\mathit/{greek,Greek}]{Arno Pro}    
    \setmathfont[range=up]{[Roboto-Light.ttf]}
    \setmathfont[range="0028-"0029]{[Roboto-Light.ttf]}


    % русские названия заголовков разделов 
    \newcommand{\problemsname}{Задачи}
    \newcommand{\solutionsname}{Решения}
    \newcommand{\inputname}{Формат входных данных}
    \newcommand{\outputname}{Формат выходных данных}
    \newcommand{\examplename}{Пример входного и выходного файлов}
    \newcommand{\examplesname}{Примеры входного и выходного файлов}
    \newcommand{\commentsname}{Комментарии}
    \newcommand{\InputFileName}{input.txt}
    \newcommand{\OutputFileName}{output.txt}
    \newcommand{\scoringname}{Система оценивания}

    % заголовки разделов и~столбцов таблицы примеров
    \newcommand{\problempartheading}[1]{\par\medskip\noindent\textbf{#1}\par\penalty10000\noindent}    
    \newcommand{\Input}{\problempartheading{\inputname}}
    \newcommand{\Output}{\problempartheading{\outputname}}
    \newcommand{\Example}{\par\medskip\noindent\textbf{\examplename}\raisebox{-2pt}{\strut}\par\penalty10000\noindent}
    \newcommand{\Examples}{\par\medskip\noindent\textbf{\examplesname}\raisebox{-2pt}{\strut}\par\penalty10000\noindent}
    \newcommand{\Scoring}{\problempartheading{\scoringname}}

    % штрафы за разрыв строки по оператору
    \binoppenalty=10000
    \relpenalty=10000
    
    \makeatletter
    % задача = subsection = \problem
    \def\problem{\subsection}
    \renewcommand{\thesubsection}{\Alph{subsection}.}
    \renewcommand{\thesection}{}

    % ширина таблицы примеров - по умолчанию равна ширине текста минус 2 красных строки
    \newlength{\ex@mpwidth}
    \setlength{\ex@mpwidth}{\textwidth}
    \advance\ex@mpwidth-2\parindent
    \advance\ex@mpwidth-4\tabcolsep

    % ширины колонок ввода, вывода и~примеров для таблиц примеров
    \newlength{\ex@mpinpwidth}
    \newlength{\ex@mpoutwidth}
    \newlength{\ex@mpcomwidth}

    % во всех примерах нужно следить за разрывами строк, вставлять знак комментария после завершения команды \exmp во избежание ненужных разрывов
    % например \exmp{2 4}{3 5}%
    
    % таблица примеров с 2 колонками (ввод и~вывод), по умолчанию равной ширины, иначе аргумент задает долю колонки ввода 
        \newenvironment{example}[1][.5]{
        \def\exmpinputratio{#1}
        \setlength{\ex@mpinpwidth}{\exmpinputratio\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpoutwidth}{\ex@mpwidth}
        \advance\ex@mpoutwidth-\ex@mpinpwidth
        \newcommand{\exmp}[2]{\begin{minipage}[t]{\ex@mpinpwidth}\raggedright\ttfamily ##1\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpoutwidth}\raggedright\ttfamily ##2\medskip\end{minipage}\\\hline%
        }
        \obeylines\obeyspaces\frenchspacing
        \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline\multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}&\multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}\\
        \hline
        }{\end{tabular}\smallskip}

    
    % таблица примеров с 3 колонками (ввод, вывод, комментарий), три аргумента - доли колонок 
        \newenvironment{examplecommented}[3]{
        \setlength{\ex@mpinpwidth}{#1\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpoutwidth}{#2\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpcomwidth}{#3\ex@mpwidth}
        \newcommand{\exmp}[3]{\begin{minipage}[t]{\ex@mpinpwidth}\raggedright\ttfamily ##1\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpoutwidth}\raggedright\ttfamily ##2\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpcomwidth} ##3\medskip\end{minipage}\\\hline%
        }
        \obeylines\obeyspaces\frenchspacing

        \noindent\begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline\multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}&\multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}&
        \multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\commentsname}}\\
        \hline
        }{\end{tabular}\smallskip}

    
    % таблица примеров в~1 колонку. Один пример верстается в~4 строки (считая заголовки) на всю ширину таблицы
        \newenvironment{examplewide}{
        \advance\ex@mpwidth2\tabcolsep 
        \ttfamily\obeylines\obeyspaces\frenchspacing
        \newcommand{\exmp}[2]{
            \begin{tabular}{|c|}
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}\\
            \hline
            \begin{minipage}[t]{\ex@mpwidth}\rightskip=0pt plus 1fill\relax\raggedright ##1 \medskip\end{minipage}\\
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}\\
            \hline
            \begin{minipage}[t]{\ex@mpwidth}\rightskip=0pt plus 1fill\relax\raggedright ##2 \medskip\end{minipage}\\%
            \hline
            \end{tabular}\smallskip
        }
        }{}

    \makeatother

    % Нумерация внизу страницы
    \pagestyle{fancy}
    
    
    \newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\newcommand{\foreword}{Решения всех задач тура должны удовлетворять следующим ограничениям:\\
\addstackgap[8pt]{
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Максимальное время работы на одном тесте & 2 секунда\\
Максимальный объем используемой памяти  & 256 мегабайт\\
Имя входного файла & \texttt{input.txt}\\
Имя выходного файла & \texttt{output.txt}\\
\hline
\end{tabular}
}
}

\hfuzz=2.5pt


    \makeatletter
    % заголовки: 
    % год(Туймаада-1999) = chapter = \year
    \def\year{\selectlanguage{russian}\chapter}
    \def\@makechapterhead#1{%
      \vspace*{50\p@}%
      {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
        \interlinepenalty\@M
        \Huge \bfseries #1\par\nobreak
        \vskip 40\p@
      }}
    % убираем слова "Глава 1"...
    \def\@chapter[#1]#2{\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
                        \chaptermark{#1}%
                        \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                        \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                        \if@twocolumn
                          \@topnewpage[\@makechapterhead{#2}]%
                        \else
                          \@makechapterhead{#2}%
                          \@afterheading
                        \fi\markboth{#1}{\problemsname}
                        }
    % В каждой главе два раздела = задачи и решения 
    \newcommand\problems{\section*{\problemsname}
                                   \addcontentsline{toc}{section}{\problemsname}
                                   \markright{\MakeUppercase{\problemsname}}
                                   \setcounter{subsection}{0}
                                   }
    \newcommand\solutions{\section*{\solutionsname}%
                                   \addcontentsline{toc}{section}{\solutionsname}%
                                   \markright{\solutionsname}%
                                   \setcounter{subsection}{0}
                                   }
    % задача = subsection = \problem
    \renewcommand{\thechapter}{}
    \renewcommand{\thesection}{}


\renewcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
%/preamble